\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode=true]
 {hyperref}
\usepackage{minted}

\title{Ros\_Tutorial}
\author{Olmer Garcia-Bedoya , Paulo Teixeira }
\date{August 2020}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\maketitle

\section{Programming in ROS2}

Os tutorias deste capítulo são um simplificação dos apresentados no  
\href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/\#beginner-client-libraries}{link tutorias ros2 begginer}. 

\subsection{Create Workspace}
\begin{itemize}
\item Instalar os programas requeridos para compilar

\textit{sudo apt install python3-colcon-common-extensions}

\textit{sudo apt-get install python3-rosdep2 }

recomendados
\textit{sudo apt-get install git python3-vcstools }
\item Criar a pasta do espaço de trabalho (workspace)

\textit{mkdir -p ~/lma\_ws/src }

\textit{cd ~/lma\_ws/src}
\item Build

colcon build
\end{itemize}
%

Deixar que o linux possa procurar na pasta do workspace:

\begin{verbatim}
echo "source ~/lma_ws/install/setup.bash" >> ~/.bashrc
\end{verbatim}
ou  
\begin{verbatim}
cd ~/lma_ws
. /install/setup.bash
\end{verbatim}
Qualquer dúvida pode ir ao tutorial original \href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/Workspace/Creating-A-Workspace}{Creating a workspace}. Recomendado ler sobre Underlay Vs overLay.

\subsection{Create a package}

Um pacote pode ser considerado um contêiner para o seu código ROS 2. Se você deseja instalar seu código ou compartilhá-lo com outras pessoas, precisará organizá-lo em um pacote. Com os pacotes, você pode liberar o trabalho do ROS 2 e permitir que outras pessoas o construam e usem com facilidade. Na figura seguinte tem a estrutura de arquivos de um pacote dentro do \textit{workspace}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\columnwidth]{figures/pacote.png}
\caption{Exemplo estrutura dos pacotes.}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item cada pacote é uma pasta que deve estar no \textit{src}  do \textit{workspace}
    \begin{verbatim}
        cd ~/lms_ws/src
    \end{verbatim}
    \item Criar o pacote
   \begin{verbatim}
       ros2 pkg create --build-type ament_cmake basic_examples
    \end{verbatim} 
    
    \item configurar o arquivo \textit{package.xml} com os dados sobre o pacote e o desenvolvedor
    
\begin{minted}{xml}
    <name>basic_examples</name>
<version>0.0.0</version>
<description>TODO: Package description</description>
<maintainer email="robot@todo.todo">robot</maintainer>
<license>TODO: License declaration</license>
\end{minted}
    
    \item compilar
    \begin{verbatim}
       cd ~\lma_ws
       colcon build
    \end{verbatim}
    \item adicionar ao bash
    \begin{verbatim}
        cd ~/lma_ws
        . /install/setup.bash
    \end{verbatim}
    \item Procurar o pacote
    \begin{verbatim}
        ros2 pkg list
    \end{verbatim}
\end{itemize}

Qualquer duvida pode ir ao tutorial original \href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/Creating-Your-First-ROS2-Package/}{Creating your first ROS 2 package}

\subsection{Create a simple publisher/subscriber}
Nós são processos executáveis que se comunicam pelo gráfico ROS. Neste tutorial, os nós passarão informações na forma de mensagens de cadeia de caracteres para um tópico. O exemplo usado aqui é um sistema simples de "conversador" e "ouvinte"; um nó publica dados e o outro se inscreve no tópico para que possa receber esses dados.
\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=1\columnwidth]{Topic-SinglePublisherandSingleSubscriber.gif}

\caption{Exemplo de comunicação .}

\end{figure}

\subsubsection{Publisher}

\begin{itemize}
    \item ir ao pacote criado no tuto anterior
    \begin{verbatim}
     cd ~/lma_ws/src/basic_examples
     mkdir src
     cd src
    \end{verbatim}
    \item Nesta pasta criar o arquivo \textit{publisher.cpp}
\begin{minted}{c++}
#include <chrono>
#include <functional>
#include <memory>
#include <string>

#include "rclcpp/rclcpp.hpp"
#include "std_msgs/msg/string.hpp"

using namespace std::chrono_literals;

class MinimalPublisher : public rclcpp::Node
{
  public:
    MinimalPublisher()
    : Node("minimal_publisher"), count_(0)
    {
      publisher_ = this->create_publisher<std_msgs::msg::String>("topic", 10);
      timer_ = this->create_wall_timer(
      500ms, std::bind(&MinimalPublisher::timer_callback, this));
    }

  private:
    void timer_callback()
    {
      auto message = std_msgs::msg::String();
      message.data = "Hello, world! " + std::to_string(count_++);
      RCLCPP_INFO(this->get_logger(), "Publishing: '%s'", message.data.c_str());
      publisher_->publish(message);
    }
    rclcpp::TimerBase::SharedPtr timer_;
    rclcpp::Publisher<std_msgs::msg::String>::SharedPtr publisher_;
    size_t count_;
  };

  int main(int argc, char * argv[])
  {
    rclcpp::init(argc, argv);
    rclcpp::spin(std::make_shared<MinimalPublisher>());
    rclcpp::shutdown();
    return 0;
  }
\end{minted}
\item configurar o \textit{package.xml}

 \begin{minted}{xml}
<depend>rclcpp</depend>
<depend>std_msgs</depend>
\end{minted}

\item configurar o \textit{cmakelist.txt}

 \begin{minted}{cmake}
...
  find_package(rclcpp REQUIRED)
  find_package(std_msgs REQUIRED)
 ...
add_executable(publisher src/publisher.cpp)
ament_target_dependencies(publisher rclcpp std_msgs)
...
  install(TARGETS
    publisher
    DESTINATION lib/${PROJECT_NAME})
\end{minted}

\end{itemize}


\subsubsection{subscriber}

\begin{itemize}
    \item ir ao pacote criado no tuto anterior
    \begin{verbatim}
     cd ~/lma_ws/src/basic_examples
     mkdir src
     cd src
    \end{verbatim}
    \item Nesta pasta criar o arquivo \textit{subscriber.cpp}
\begin{minted}{c++}
#include <memory>

#include "rclcpp/rclcpp.hpp"
#include "std_msgs/msg/string.hpp"
using std::placeholders::_1;

class MinimalSubscriber : public rclcpp::Node
{
  public:
    MinimalSubscriber()
    : Node("minimal_subscriber")
    {
      subscription_ = this->create_subscription<std_msgs::msg::String>(
      "topic", 10, std::bind(&MinimalSubscriber::topic_callback, this, _1));
    }

  private:
    void topic_callback(const std_msgs::msg::String::SharedPtr msg) const
    {
      RCLCPP_INFO(this->get_logger(), "I heard: '%s'", msg->data.c_str());
    }
    rclcpp::Subscription<std_msgs::msg::String>::SharedPtr subscription_;
};

int main(int argc, char * argv[])
{
  rclcpp::init(argc, argv);
  rclcpp::spin(std::make_shared<MinimalSubscriber>());
  rclcpp::shutdown();
  return 0;
}
\end{minted}
\item O \textit{package.xml} não tem que ser modificado.

\item configurar o \textit{cmakelist.txt}

 \begin{minted}{cmake}
.
 ...
add_executable(subscriber src/subscriber.cpp)
ament_target_dependencies(subscriber rclcpp std_msgs)
...
  install(TARGETS
    suscriber
    DESTINATION lib/${PROJECT_NAME})
\end{minted}

\end{itemize}

Qualquer dúvida pode ir ao tutorial original \href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/Writing-A-Simple-Cpp-Publisher-And-Subscriber/}{Writing a simple publisher and subscriber (C++)}


\subsection{Create a simple service(server/client)}

Ir ao tutorial original \href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/Writing-A-Simple-Cpp-Service-And-Client/}{Writing a simple service and client (C++)}

\subsection{Create customs interfaces }
Ir ao tutorial original \href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/Custom-ROS2-Interfaces/}{Creating custom ROS 2 msg and srv files}

\subsection{Create a launch}
TODO
Ir ao tutorial original \href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/Launch-Files/Creating-Launch-Files/}{Creating a launch file}


\section{Create a publisher for Samsung robot}


Para fazer esta parte e necessário você adicionar a pasta do workspace (\textit{~/lma\_ws/src}) a pasta \textit{scooby\_simulation} e ter os programas requeridos de acordo ao tutorial feito de simulação.

\subsection{Programação}

Iniciaremos a partir do arquivo de publisher.cpp e seguir os seguintes passos:

\begin{itemize}
\item modificamos nome do arquivo circle\_scooby.cpp
\item adicionar a librária do topico desejado a publicar 
\begin{minted}{c++}
#include <geometry_msgs/msg/twist.hpp>
\end{minted}
\item cambiar nome do nó: 
\begin{verbatim}
Node("scooby_circle")
\end{verbatim}

\item modificar no construtor da classe o tipo de mensagens e na criação do \textit{publisher\_}
\end{itemize}
\begin{minted}{c++}
publisher_ = this-create_publisher<geometry_msgs::msg::Twist>("scooby/cmd_vel", 10);
...
rclcpp::Publisher<geometry_msgs::msg::Twist>::SharedPtr publisher_;
\end{minted}

\begin{itemize}
\item modificar o método do timer \textit{timer\_callback()} para fazer que o robô tenha uma velocidade linear e uma velocidade angular fixa,assim nos vamos a conseguir ele fazer um circulo

\end{itemize}
\begin{minted}{c++}
    void timer_callback()     {
      auto message = geometry_msgs::msg::Twist();
      message.linear.x = 0.5; 
      message.angular.z = 0.5;
      RCLCPP_INFO(this->get_logger(), "linear vel: '%.2f, angular vel: %.2f", 					message.linear.x,message.angular.z);       
	  publisher_->publish(message);
    }
\end{minted}


\subsection{Compilar}

Para compilar requeremos:
\begin{itemize}
\item Modificar o arquivo package.xml o qual e o encargado de descrever
para as ferramentas de ros quais são as dependências do projeto, neste
caso vamos a adicionar o pacote geometry\_msgs, adicionando 
 \begin{minted}{xml}
<depend>geometry_msgs</depend>
\end{minted}
\item vamos a falar com o compilador a traves do CMakeLists.txt:
\begin{itemize}
\item adicionar a libraria do pacote geometry\_msgs: 
\item adicionar o criar o executável com suas dependências:

 \begin{minted}{cmake}
find_package(geometry_msgs
REQUIRED)
...
add_executable(circle_scooby src/circle_scooby.cpp) 
ament_target_dependencies(circle_scooby rclcpp geometry_msgs)
...
install(TARGETS circle_scooby DESTINATION lib/\$\{PROJECT_NAME\})
\end{minted}


\end{itemize}
\item vamos a compilar o programa (Na consola)
\end{itemize}
\begin{minted}{c++}
cd lma_ws
colcon build
\end{minted}

Se todo foi correto deveria sair na consola Finished <\textcompwordmark <\textcompwordmark <
basic\_examples

\subsection{Execução}

vamos ter duas consolas uma para a simulação e outra para nosso no:

\begin{minted}{c++}
cd lma_ws
. install/setup.bash
ros2 launch scooby_gazebo scooby.launch.py world:=scooby_empty.world
\end{minted}

\textbf{Consola dos}

\begin{minted}{c++}
cd lma_ws
. install/setup.bash
ros2 run basic_examples circle_scooby
\end{minted}


\subsubsection{Lista}

\textbf{Exercicio 1.} utilizar a variável count\_ para que depois
de certo tempo o robô para o girar no sentido inverso

\begin{minted}{c++}
    void timer_callback()     {
      auto message = geometry_msgs::msg::Twist();
      if(count_<200){         
		message.linear.x = 0.5;
        message.angular.z = 0.5;
      }else{
        message.linear.x = 0.0;
        message.angular.z = 0.0;
      }   
		publisher_->publish(message);
        count_++;
    }
\end{minted}

\textbf{Exercicio 2. }Modificar as velocidades como um parametro (vel\_scooby)
para que seja possivel trocar os valores pelo tutorial \href{https://index.ros.org/doc/ros2/Tutorials/Using-Parameters-In-A-Class-CPP/}{Using parameters in a class c++}.

\begin{minted}{c++}
...
MinimalPublisher()     : Node("scooby_circle"), count_(0)     { 
...
      this->declare_parameter<double>("vel_scooby", 1.0);
...
   
void timer_callback()     {       
	  auto message = geometry_msgs::msg::Twist();
	  double parameter_vel_;
      this->get_parameter("vel_scooby", parameter_vel_);              
	if(count_<200){
        message.linear.x = 0.5*parameter_vel_;
        message.angular.z = 0.5*parameter_vel_;
      }else{
	...
  }
\end{minted}

\textbf{Exercicio 3. }Fazer uma suscribcao ao topic /scooby/sensors/ultrasonic/left\_data
para parar o robo quando achar algum elemento perto.

\begin{minted}{c++}
#include <sensor_msgs/msg/laser_scan.hpp>
using std::placeholders::_1;
...
MinimalPublisher()     : Node("sooby_circle"), count_(0)     { 
...
      auto default_qos = rclcpp::QoS(rclcpp::SensorDataQoS());
      subscription_ = this->create_subscription<sensor_msgs::msg::LaserScan>(
        "/scooby/sensors/lasers/rear_left_data",  
		default_qos,std::bind(&MinimalPublisher::read_laser, this, _1));
...
  void read_laser(const sensor_msgs::msg::LaserScan::SharedPtr _msg){
      auto medicao = _msg->ranges[0];
      if(medicao<10){
      RCLCPP_INFO(this->get_logger(),"Stooping by distance: %f",medicao);
      count_=1000;
      auto message = geometry_msgs::msg::Twist();
      message.linear.x = 0.0;
      message.angular.z = 0.0;
      publisher_->publish(message);
      }
  }
...
\end{minted}

Adicionar no \textit{package.xml} e \textit{CMakelists} o pacote \textit{sensor\_msgs} e depois compilar

Aqui neste exemplo e importante o \href{https://index.ros.org//doc/ros2/Concepts/About-Quality-of-Service-Settings}{perfil de qualidade do serviço do tópico}. 



\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\columnwidth]{figures/classrclcpp_1_1QoS__inherit__graph.png}

\caption{\href{http://docs.ros2.org/foxy/api/rclcpp/classrclcpp_1_1QoS.html}{Fatores de qualidade do serviço predefinidos}}

\end{figure}


%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{references}
\end{document}

